\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[SOP]{Biblioteki współdzielone}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{2016}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Biblioteki współdzielone -- plan wykładu}
	\begin{itemize}
		\item Odrobina teorii (to slajdy)
		\item Biblioteki współdzielone
		\begin{itemize}
			\item wykorzystanie i lokalizacja w systemie -- kompilacja z łączeniem statycznym i dynamicznym
			\item jak stworzyć
			\item jak użyć
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicja}
	\begin{block}{Biblioteka współdzielona -- shared library}
	Jest to plik, który ma być współdzielony przez wiele plików wykonywalnych.
	Obiekty z bibliotek mogą być ładowane w trakcie działania lub uruchamiania 
	programu, inaczej niż przy statycznym łączeniu obiektów, kiedy funkcje są 
	kopiowane w celu stworzenia monolitycznego programu.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicja}
	\begin{block}{Position-Independent Code (PIC)}
	Jest to kod skompilowany w taki sposób, że będzie działał poprawnie niezależnie od jego umieszczenia w pamięci. 
	Realizuje się to przez wykorzystanie instrukcji skoków relatywnych względem bieżącego adresu.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Biblioteki w różnych systemach}
	\begin{block}{Biblioteki współdzielone w różnych systemach}
	\begin{itemize}
	\item DLL - Dynamic-link library
	\item Executable and Linkable Format --- na przykład pliki .so
	\item .dylib
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Biblioteki --- przykład Linux}
	\begin{block}{O czym opowiem}
	\begin{itemize}
	\item gdzie są biblioteki
	\item jak dodać katalog z bibliotekami
	\item zmienna LD\_LIBRARY\_PATH
	\item linkowanie do biblioteki współdzielonej
	\item linkowanie statyczne vs dynamiczne
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Biblioteki --- przykład Linux}
	\begin{block}{Tworzenie biblioteki współdzielonej}
	Komendy:
	\begin{verbatim}
gcc -c -Wall -Werror -fpic biblioteka.c
gcc -shared -o libbiblioteka.so biblioteka.o
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Biblioteki --- przykład Linux}
	\begin{block}{Tworzenie biblioteki współdzielonej}
	Opowiem o dobrych praktykach przy tworzeniu bibliotek współdzielonych.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Biblioteki --- przykład Linux}
	\begin{block}{Tworzenie biblioteki współdzielonej}
	Polecam także \url{https://www.akkadia.org/drepper/goodpractice.pdf}
	\end{block}
\end{frame}



\end{document}
